
\section{Introduzione ai dispositivi neuronali}

\begin{frame}{NeuroPhysics Group}

    \only<1-5>{
                \begin{minipage}{.5\textwidth}
             \centering
                \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/logos/msc.pdf}
                \end{minipage}%
                \begin{minipage}{.5\textwidth}
                    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/logos/p7.pdf}
                \end{minipage}%
    }

    \vspace{0.5cm}

            Neurophysics group, Laboratoire Matière et
            Systèmes Complexes, Diderot
            Paris.\\
            \begin{itemize}[label =
                    $\bullet$]
                \item<2-> Studiare la
                    crescita e
                    l'attività di
                    neuroni in coltura
                \item<3-> Contribuire
                    alla costruzione di
                    \alert{wetware}
                    \begin{itemize}
                        \item<4->
                            Simulare
                            neuroni in
                            confinamento
                            spaziale
                        \item<5->
                            Predire il
                            comportamento
                            di questi
                            devices
                    \end{itemize}

            \end{itemize}

        %\only<6>{
                %\begin{block}{Collaborazioni}
                        %Catherine Villard, IPGG,
                        %Paris, France.\\
                        %Jordi Soriano, Sorian-Lab,
                        %Barcelona, Spain.\\
                        %Elisha Moses, Weizmann
                        %Institue, Rehovot, Israel.
                %\end{block}
        %}



\end{frame}
\subsection{Reti neurali e
computazione}
\begin{frame}{\textbf{I neuroni:} unità fondamentali
        del tessuto nervoso.}
        %\begin{definizione}
    %Un \alert{sistema complesso} è tale se
    %costituito da unità semplici la cui
    %interazione produce una proprietà
    %emergente.
%\end{definizione}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
        \textbf{Struttura del neurone:}
        \begin{itemize}[label =$\cdot$]
            \item<1-> Dendriti \textbf{IN}
            \item<2-> Soma
            \item<3-> Assone \textbf{OUT}
            \item<4-> Sinapsi \textbf{OUT
                $\rightarrow$ IN}
            \item<5-> Cono di crescita
        \end{itemize}
    \end{column}
        \begin{column}{0.7\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/introduzione/neuron_biology}
        \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}

\only<1>{
    \textbf{Reti di neuroni} compiono operazioni
            complesse:\\
            \textit{classificare
                l'informazione, trovare
                similarità, valutare
            espressioni, etc\ldots}
    }

    \centering
\includegraphics<2->[width=0.6\textwidth]{images/introduzione/networks}

\only<2>{
        \begin{block}{Carbonio o
            Silicio? Reti complesse}
    \item Unità semplici,
                    con soglia
                    d'attivazione.
                \item Topologia del
                    network e pesi
                    sinaptici
                \item Codice per la
        trasmissione dell'informazione
        \end{block}
        }
    \end{frame}


%\only<2>{
%\begin{columns}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\end{column}
%\begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
    %\begin{center}
        %\includegraphics[width=\textwidth]{images/introduzione/networks}
     %\end{center}
%\end{column}
%\end{columns}
    %}
%\end{frame}



%\begin{frame}{Come topologia e
        %geometria della rete
        %influenzano le abilità
%computazionali? Alcuni esempi}

%(Togliere questa slide?)

%\begin{columns}
%\begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
    %\begin{center}
        %\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/introduzione/computing_units}}
        %\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/introduzione/lindauer}}
        %\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/introduzione/interazione}}
        %%\begin{tikzpicture}[node[width=\textwidth] distance=0.5cm]

        %%\node[visible on=<1-3>] (upper)

        %%\node[visible on=<2>,below=of upper] (middle)
        %%{\includegraphics[height=2cm]{lindauer}};

        %%\node[visible on=<3>,below=of middle] (lower)
        %%{\includegraphics[height=2cm]{interazione}};
        %%\end{tikzpicture}
     %\end{center}
%\end{column}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
    %\only<2,3,4>{
        %\begin{itemize}
            %\item
                %\textcolor<1,3,4>{gray}{Singolo
                %Neurone
            %\cite{Cuntz2010}}

                %\note{Dendrite integra
                    %il segnale con
                    %filtri e gate
            %logici}

            %\vspace{0.8cm}
            %\item \textcolor<1,2,4>{gray}{
                    %Circuiti
                    %(\textit{O(100)})
                    %\note{Connessioni
                    %convergenti o
                %divergenti}
                %\cite{Lindauer}}
                %\vspace{0.8cm}

            %\item
                %\textcolor<1,2,3>{gray}{
                    %Popolazioni ($O
                    %10^6$)
                    %\note{
                        %I processi
                    %cognitivi sono il
                    %risultato
                    %dell'interazione di
                    %molteplici aree del
                    %cervello.
                %}
                %\cite{Baronchelli2013}}
        %\end{itemize}
    %}
%\end{column}
%\end{columns}

%\end{frame}

\subsection{Colture in vitro}
\begin{frame}
    \frametitle{Dalle colture\ldots}
Popolazioni di neuroni, dell'ordine di
mezzo milioni di unità possono essere
coltivate in laboratorio. Solitamente
della neocorteccia dei ratti.
\vspace 9

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
    \only<1>{

        \begin{block}{Struttura e omeostasi}
            \begin{itemize}[label
                    =$\bullet$]
                \item forma finemente modellata con \textbf{\alert{PDMS}}
                \item cellule
                    alimentate, e
                    trattate, con
sistemi \textbf{\alert{microfluidici}}.
    \end{itemize}
    \end{block}
}

\only<2>{
    \begin{block}{Misure}
    %\textbf{misure}, ad esempio:\\
        \begin{itemize}[label =
                $\bullet$]
        \item Localizzazione spaziale
    dell'attività con \textbf{\alert{Ca++
    Imaging}}.
\item Misura del \textbf{\alert{Field
Potential}} con \alert{Micro Electrods
Array}
\end{itemize}

\end{block}
}


\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/introduzione/culture}
\end{center}
        %\begin{tikzpicture}[node[width=\textwidth] distance=0.5cm]

        %\node[visible on=<1-3>] (upper)

        %\node[visible on=<2>,below=of upper] (middle)
        %{\includegraphics[height=2cm]{lindauer}};

        %\node[visible on=<3>,below=of middle] (lower)
        %{\includegraphics[height=2cm]{interazione}};
        %\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\ldots ai dispositivi
    neuronali}
\note{Fare questa slide con i
    cerchietti attorno a popolazioni e
canali}
Studiare i principi di coding neuronale
con approccio riduzionista
\vspace{0.5cm}
\note{
    Dispositivi microfluidici
    \alert{strutturati}, costruiti su
    \alert{MEA}, per misurare la risposta di
    una rete ad un protocollo di
    apprendimento.\\
    Il confinamento \alert{meccanico} dei neuroni forza la topologia.
}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/introduzione/diodes}
    \end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
    \only<2>{
        \begin{center}
    Popolazioni come unità
    computazionali~\cite{Renault2016}:
    \begin{block}{Super
            neuroni:} una poplazione di
            $O(10^4)$ unità come
            un unico neurone.
    \end{block}
    \only<2>{\begin{block}{Connessioni unidirezionali:} Strutture geometriche che impediscano il traversamento in
            una delle due direzioni.
        \end{block}
    }
    \end{center}
}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}{Interazioni meccaniche:
    Zoom In}


    \begin{alertblock}{}
    Interagire con l'ambiente: \\
    %\begin{center}
    \textbf{biomeccanica dei Growth Cones}.
    %\end{center}
\end{alertblock}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.4\linewidth}
    \begin{itemize}
        \item \textcolor<2>{gray}{Studiare l'aderenza alle pareti, il
            substrato, la navigazione del cono di crescita}
    \vspace{2cm}
        \item<2-> \textcolor<1>{gray}{Per ideare
        infrastrutture efficaci}
    \end{itemize}

\end{column}
    \begin{column}{0.6\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (russell) at (0,0)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{images/meccanica/renaud_crit_angle}};
    \node[inner sep=0pt, visible on=<2>] (whitehead) at
    (0,-3)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{images/meccanica/tunnels_renaud}};
  %\path [arrow] (russel) -- (whitehead);

    \path[arrow,->, thick, visible
    on=<2>] (russel.south west) edge
    [out=-120, in=50] (whitehead.north);
%\draw[->,thick] (russell.south) -- (whitehead.north)
    %node[fill=white] {};
\end{tikzpicture}
    %\tikz\node [visibile on <2>]
    %{\includegraphics[width=\linewidth]{images/meccanica/renaud_crit_angle}};
    %\includegraphics[width=\linewidth]{images/meccanica/tunnels_renaud}
    \end{column}

    %\vspace{0.5cm}
\end{columns}

%\begin{columns}
    %\begin{column}{0.29\linewidth}
        %\note{per governare la
%crescita, come diodi o merger.}
    %\end{column}
    %\begin{column}{0.7\linewidth}
    %\includegraphics[width=\linewidth]{images/meccanica/tunnels_renaud}
    %%\tikz\node [visibile on <2>]
%%{\includegraphics[width=\linewidth]{images/meccanica/tunnels_renaud}};
    %\end{column}

%\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Simulare la crescita di
neuroni}

\begin{frame}{NetGrowth, simulatore di
    neuroni biologicamente plausibili}

    \begin{block}{Caratteristiche del
        simulatore}
            \begin{itemize}[label =
                    $\bullet$]
                    \item<1-> Modelli
                        generativi di
                        crescita
                        neuronale
                        \begin{itemize}[label=$\rightarrow$]
                            \item<2-> Creare morfologie \textit{sintetiche}, from scratch.
                        \end{itemize}
                    \item<3->
                        Interazione
                        meccanica con
                        l'ambiente
                        \begin{itemize}[label=$\rightarrow$]
                            \item<4-> Riprodurre gli esperimenti \textit{in vitro}
                        \end{itemize}
                    \item<5->
                        Infrastruttura
                        completamente
                        parallella e
                        modulare
                        \begin{itemize}[label=$\rightarrow$]
                            \item<6-> Scegliere la risoluzione e il modello in base alle risorse e all'interesse del
                                ricercatore
                        \end{itemize}
                    \item<7->
                        Integrazione
                        con NEST: Verso un simulatore di crescita e attività integrato.

            \end{itemize}
    \end{block}


\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Come un simulatore
contribuisce in questa ricerca?}
\begin{block}{Simulazioni: Pro e
    Contro}
    \begin{todolist}
    \item<1->[\done] Massima
            \textbf{riproducibilità} e
            \textbf{accessibilità}
        \item<2->[\wontfix]
            \textbf{Limitatezza} delle
            risorse
            $\rightarrow$ (Generalmente)
            \textbf{non multiscala}
            %\textbf{semi-fenomenologici}
    \end{todolist}

\end{block}
\note{

    Nonostante sia impossibile riprodurre
    al computer l'esatta dinamica della
    crescita neuronale è possibile:\\
}

%\vspace{0.3cm}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
        \begin{enumerate}[label =\arabic*.]
            \item<3->
                \textcolor<4->{gray}{\textbf{Validare
                modelli morfologici del singolo
                neurone:}
                %\only<2>{
                %\begin{itemize}
                %\item Verificare
                    %l'importanza di
                    %meccanismi
                    %cellulari.\\
                %\item Modellizare
                    %l'interazione con
                    %il substrato.
                %\end{itemize}
                %}
            }
            %\vspace{0.2cm}

        \item<4-> \textcolor<5->{gray}{\textbf{Prevedere e
                        studiare i
                    network su larga
                scala ($O(10^5)$)
        }}
            %\vspace{0.2cm}
            \item<5->
                    \textbf{Studiare
                        l'effetto del
                        microscopico
                        sul
                    macroscopico}
            \end{enumerate}

            \note{
                simulare
                la crescita di neuroni
                e la creazione di
                connessioni dirette (i.e.
            sinapsi)
                    riduzionismo
                    delle malattie
        mentali?}


    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{figure}
        \only<3>{
                %\begin{minipage}{.5\textwidth}
                %\centering
            %\includegraphics[width=1\linewidth]{images/introduzione/morphology}
                %\end{minipage}%
                %\begin{minipage}{.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{images/introduzione/wallaff}
                %\end{minipage}
            }
        %\only<1>{
                %%\begin{minipage}{.5\textwidth}
                %%\centering
            %\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/introduzione/morphology}
                %%\end{minipage}%
                %%\begin{minipage}{.5\textwidth}
                %%\centering
            %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/introduzione/wallaff}
                %%\end{minipage}
            %}
        \only<4>{
                %\begin{minipage}{.5\textwidth}
                %\centering
            \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/introduzione/simu_2chambers}
                %\end{minipage}%
                %\begin{minipage}{.5\textwidth}
                %\centering
            %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/introduzione/diode_adjacency}
        }
        \only<5>{
                %\begin{minipage}{.5\textwidth}
                %\centering
            %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/introduzione/synapse_density_repulsive}
            \includegraphics[width=0.657\linewidth]{images/introduzione/synapse_density_}
        }
                %\end{minipage}
        \end{figure}
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}




